台灣走過的抗爭路 陳翠蓮：保存集體記憶 吳介民：關鍵時刻團結

香港抗爭運動在國安法實施後步入低潮，近日47名民主派人士因組織或參加初選被起訴，雖然部分人冠以「港版美麗島」，台灣學者說從歷史路徑及本土思潮的崛起看來，香港更似是「二二八」事件後白色恐怖時期的開始。台灣大學歷史學系教授陳翠蓮說雖然台灣「二二八」鎮壓後沒有集體反抗事件，但民間透過口耳相傳及興辦雜誌等保存抗爭的集體記憶，「有效地防止統治者洗腦教育造成失憶」。

政治學者吳介民說，台灣社會在1980年代美麗島審判後保持民氣及非暴力抗爭，成為國民黨高壓專制的強弩之末；借鏡台灣走過的路徑，他說專制期間台灣人民經歷運動的內鬥及路線之爭，但當時黨外人士關鍵時候團結，「有分歧不分裂」。

⋯⋯另一個推動台灣抗爭運動因素，則是自1960年鄉土文學創作開啟本土意識。由於國民政府控制意識形態下，台灣本土價值以「鄉土」的概念提出，以「隱蔽文本」方式傳播和紀錄，把話說給自己人，而不被當權者直接觀察到。這種有關統獨、台灣本土價值的辯論在70年代更白熱化，包括黨外雜誌的刊發及美麗島事件前「鄉土文學論戰」，埋下本土主義運動種子。

吳介民分析，香港也在大約過去十年經歷本土思想崛起，可是新一波的本土化是因為中國崛起及地緣政治激發出來，但本土化歷程高度壓縮。「台灣的本土化在日佔時期後至少半個世紀發展，香港本土化和地緣政治影響，在5至10年壓縮出來，所以內部政治紛爭就更嚴重，是難以避免的。」而他預計，本土情感從過去數年公開爆發，被迫走向「隱蔽文本」，從歷史路徑更接近台灣1950年至1960年的白色恐怖主義時期，大眾情感也需要時間沉澱。

陳翠蓮則提醒，台灣的民主路有外在結構條件，包括國民黨以少數統治多數、防範社會群體集結，但香港是中國一部分，港人難免以小博大，難度比台灣更高。國際方面，國民黨政府高度依賴美國支持，是自1970年冷戰後美國開始與中國大陸建立外交關係，1980年南韓、菲律賓等走向民主，台灣面對民主化壓力；反觀現在中國大陸已經崛起，對香港民主而言是相當不利，多國都出現民主退潮的問題，甚至是自顧不暇。

吳介民分析說，香港正由1997年的後殖民領土、享有公民社會自由，正經歷「二次回歸」納入中國體系「再殖民化」的過程，未來要視乎是否完全吸納，令香港成為另一個上海和深圳。

他說，歷史上，帝國到創建國家都產生歷史難題，影響周邊地緣爭議，例如日本對亞洲及德國對冷戰前的歐洲，今日亞洲都面對新的中國難題。「香港今日要思考怎麼度過非常長期的中國難題，我甚至認為不會因為習政權的興衰而解決，甚至將來中國民主化，會表現得更激烈，對港台影響更大也說不定。」

吳介民最後寄語：

對被壓迫者，生存是第一要義，但要活得有意義、有尊嚴、有目的。